---
title: Авинов Александр Павлович
layout: post
next: /public/flotovodtsy/baranov-nikolay-mihaylovich
previous: /public/flotovodtsy/avelan-fedor-karlovich
---

Авинов Александр Павлович   
Александр Павлович Авинов родился в 1786 году; умер в 1854 году. Авинов происходил из потомственных дворян Рязанской губернии, 10 лет помещен в Mopской шляхетный корпус, a в 1801 году произведен в гардемарины.   
В 1803 году вместе с М. П. Лазаревым и другими лучшими воспитанниками корпуса был командирован на три года в Англию для практического изучения морского дела в плавании на судах английского флота. Был зачислен волонтером на эскадру Нельсона и участвовал в 1805 году в Трафальгарском сражении. В 1814 году в чине лейтенанта был в сражении с французами под Флиссингеном.   
  
![](/assets/img/Avinov.gif)  
  
В 1819—1822 годах Авинов в кругосветном плавании на шлюпе "Открытие", произвел опись северных берегов Америки. Один из открытых им мысов (60° северной широты и 166°30′ восточной долготы) до сих пор носит его имя. 8 октября 1827 года, в чине капитана 2 ранга, командуя кораблем "Гангут" в эскадре контр-адмирала Гейдена, участвовал в Наваринском сражении с турецко-египетским флотом, выделяясь лихостью управления своим кораблем, отвагою, хладнокровною распорядительностью. Во время сражения им были потоплены шедший прямо на него турецкий брандер и врезавшийся в борт фрегат с горючими веществами. В этом последнем случае, дабы предупредить гибель от взрыва остальных близстоящих союзных судов, рискуя каждый момент сам взлететь на воздух, лихо снялся ночью с якоря и, выйдя на свободную воду, принялся за тушение пожара и освобождение своего корабля от горевшего неприятельского фрегата. Прорубив ему дно, он потопил фрегат. За Наваринский бой Александр Павлович был произведен в капитаны 1 ранга, награжден орденом Святого Владимира 3 степени и получил соответствующие награды от французского, английского и греческого королей.   
В 1834 году, тотчас по назначении М. П. Лазарева главным командиром Черноморского флота, в чине контр-адмирала, Авинов был назначен начальником штаба Черноморского флота. Работая без устали в должности начальника штаба и начальника эскадры, Авинов был деятельным и незаменимым сотрудником М. П. Лазарева по созданию того боевого духа, который на деле проявил себя в тяжелую годину для Черноморского флота и России.   
В 1837 году Авинов был назначен командиром Севастопольского порта с производством в вице-адмиралы. И здесь, как в строю, работая в области административной, он вложил всю свою душу в порученное дело, создавая новый первоклассный порт. За его время в Севастополе начата была постройка адмиралтейства, для чего срывалась целая гора, были выстроены доки.   
Александр Павлович, однако, не дослужил в Севастополе до окончания этих работ. В 1849 году из-за болезни он должен был просить о назначении на должность, более соответствующую его здоровью. Высшим приказом 3 апреля 1849 года он был назначен членом совета, a в 1852 году произведен в адмиралы. В 1854 году, вскоре после празднования своего 50-летнего юбилея в офицерских чинах, Авинов скончался в Петербурге.   
 